[量子力學的](../Page/量子力學.md "wikilink")**交易詮釋**(**transactional
interpretation** of quantum mechanics,
TIQM)是一種對於量子力學不尋常的詮釋方式，其將量子交互作用描述為[駐波](../Page/駐波.md "wikilink")，此駐波是由[延遲波](../Page/延遲波.md "wikilink")（retarded
wave，順著時間行進）以及[超前波](../Page/超前波.md "wikilink")（advanced
wave，逆著時間行進）的兩種波所構成。這種詮釋首先由於1986年提出。作者主張這樣的詮釋能夠幫助建立量子過程的直觀性，避免掉[哥本哈根詮釋以及](../Page/哥本哈根詮釋.md "wikilink")[觀察者角色所帶來的哲學問題](../Page/觀察者.md "wikilink")，並解決數個量子[悖論](../Page/悖論.md "wikilink")\[1\]\[2\]。克拉默本人在[西雅圖的](../Page/西雅圖.md "wikilink")[華盛頓大學教授量子力學時採用交易詮釋](../Page/西雅圖華盛頓大學.md "wikilink")。

[麦克斯韦方程組允許延遲波與超前波的存在作為方程組的解是於](../Page/麦克斯韦方程組.md "wikilink")1945年由[理查·費曼與](../Page/理查·費曼.md "wikilink")[約翰·惠勒提出](../Page/約翰·惠勒.md "wikilink")。他們兩人利用這個觀念來解決[電子](../Page/電子.md "wikilink")的問題。克拉默再度使用此兩種波的想法，用在他對量子理論的交易詮釋上。雖然一般的[薛丁格方程式不允許超前解的存在](../Page/薛丁格方程式.md "wikilink")，然而其[相對論性的版本卻允許](../Page/狹義相對論.md "wikilink")，因此將這樣的超前解用到交易詮釋上。

假設一粒子（比如一[光子](../Page/光子.md "wikilink")）由一處源頭發射出，可以跟兩個偵測器中的一者發生作用。根據交易詮釋，粒子源發射出一個尋常的（延遲的）波，順著時間行進，可稱作「出價波」（offer
wave），當此波抵達兩個偵測器，每一個回應以一超前波，可稱作「確認波」（confirmation
wave），逆著時間行進，回到粒子源。出價波與確認波的[相位彼此關聯](../Page/相位.md "wikilink")，透過建設性干涉，在發射與偵測兩事件間的[時空區域形成一個具有完整振幅的波](../Page/時空.md "wikilink")；也透過破壞性干涉在其他時空區域抵銷（也就是：在發射時空點「之前」以及吸收時空點「之後」）。出價波與確認波之間的交互作用程度決定了粒子撞擊到其中一個偵測器（而不是另外一個）的機率。在這樣的詮釋中，[波函數坍縮不會出現在任何一個特定的時間點](../Page/波函數坍縮.md "wikilink")，而是「非時間性的」（atemporal），發生於整個交易過程——出價波與確認波發生交互作用所在的時空區域。這些波被視為在物理上是真實存在的，而不僅僅是用以記錄觀察者知識的數學道具——後者觀點則出現在其他一些量子力學詮釋中。

約翰·克拉默主張交易詮釋與[阿弗沙爾實驗](../Page/阿弗沙爾實驗.md "wikilink")(Afshar
experiment)結果相符，而[哥本哈根詮釋與](../Page/哥本哈根詮釋.md "wikilink")[多世界詮釋則沒有如此特性](../Page/多世界詮釋.md "wikilink")。\[3\]

## 相關條目

  - [惠勒-費曼吸收體理論](../Page/惠勒-費曼吸收體理論.md "wikilink")(Wheeler–Feynman
    absorber theory)

## 參考資料

### 書目

  - Tim Maudlin, *Quantum Non-Locality and Relativity*, Blackwell
    Publishers 2002, ISBN 0-631-23220-6
    （討論到設計來駁斥交易詮釋的[思考實驗](../Page/思考實驗.md "wikilink")）

[Category:量子力學詮釋](../Category/量子力學詮釋.md "wikilink")

1.  [The Transactional Interpretation of Quantum
    Mechanics](http://www.npl.washington.edu/npl/int_rep/tiqm/TI_toc.html)
     by John Cramer. *Reviews of Modern Physics* 58, 647-688, July
    (1986)
2.  [An Overview of the Transactional
    Interpretation](http://www.npl.washington.edu/npl/int_rep/ti_over/ti_over.html)
     by John Cramer. *International Journal of Theoretical Physics* 27,
    227 (1988)
3.  [A Farewell to
    Copenhagen?](http://www.analogsf.com/0412/altview.shtml) , by John
    Cramer. *Analog*, December 2005.